\section{Introduction}

%Dans le chapitre précédent, nous avons mis en avant l'évolution des modèles microscopiques de simulation de trafic routier vers une description de comportement de plus en plus riche. Nous introduisons donc maintenant le domaine des \gls{sma} afin d'identifier ce que ce domaine a apporté à la modélisation de comportements riches ainsi qu'à la reproduction de phénomènes complexes du trafic.

Les systèmes multi-agents sont en partie issus de l'intelligence artificielle distribuée dont l'application à la simulation montre de grandes similarités avec la simulation microscopique. Nous présentons le cadre général de cette approche puis nous nous concentrons sur les différents apports que ce domaine a pu avoir sur le domaine de la simulation, et tout particulièrement sur la simulation microscopique du trafic routier. Nous montrerons ainsi une convergence entre les besoins d'outils de modélisation pour les simulations microscopiques du trafic présentés dans le chapitre \ref{chap:simu_trafic} et les possibilités offertes par l'approche multi-agents.

\section{L'approche SMA}

Le domaine des systèmes multi-agents est issu principalement de l'intelligence artificielle distribuée. Un système multi-agents est un système dans lequel évoluent plusieurs entités appelées agents. Les agents du système  interagissent et s'organisent de manière dynamique et adaptative. Un ensemble d'agents est appelé système multi-agents. Son objet est l'étude des systèmes dans lesquels l'intelligence (au sens le plus large, comprenant la capacité délibérative, la connaissance ou l'intelligence collective) n'est généralement pas concentrée en un endroit unique mais répartie entre ses différents agents. L'étude des systèmes multi-agents porte donc un grand intérêt aux interactions se produisant entre les différentes entités le composant, ainsi qu'aux phénomènes résultant de ces interactions.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figs/phenomene_emergence}
\caption[Le phénomène d'émergence]{Le phénomène d'émergence. Illustration extraite de \cite{doniec2006prise}}
\label{fig:phenomene_emergant}
\end{figure}

Nous appellerons ici phénomènes émergents l'ensemble des phénomènes qui sont observables au niveau macroscopique lors de l'étude d'un système multi-agents comme l'illustre la figure \ref{fig:phenomene_emergant}. Ces phénomènes sont la conséquence des actions et des interactions des acteurs présents dans le monde simulé. Une discussion plus approfondie de ce qu'est l'émergence et comment la caractériser peut être trouvée dans \cite{deguet2006elements}. Ces phénomènes macroscopiques ne sont en général pas anticipés ni modélisés dans les modèles des agents impliqués dans la simulation.

L'exemple le plus courant est la colonie de fourmis. Cet exemple a été étudié par \cite{dorigo1997ant}, ou encore par \cite{drogoul1993simulation} avec le système \bsc{Manta}. Une fourmi seule ne dispose que de capacités mentales limitées, de l'ordre du réflexe. Cependant, érigé au niveau de la société (colonie de fourmis), le tout est une entité capable de s'auto-organiser (le rôle de chaque membre se spécialise selon le besoin), et de s'adapter à son environnement (collecte de nourriture, défense\dots). L'intelligence collective est donc \og{}supérieure\fg{} à l'intelligence de chacun des membres, et même à la somme de l'intelligence des membres.

Dans les propos qui vont suivre, nous nous intéresserons tout particulièrement à l'utilisation des systèmes multi-agents dans le cadre de la modélisation et de la simulation.

\subsection{Une façon de modéliser le monde}

	Revenons sur l'exemple de la fourmilière. Afin d'étudier un tel système, l'une des approches possibles est l'utilisation de la simulation (l'autre approche étant bien sûr l'étude \textit{in-situ} d'une fourmilière, les deux étant complémentaires).

	Pour ce faire, il est nécessaire d'utiliser un modèle, qui a pour vocation de reproduire tout ou partie des propriétés que l'on cherche à étudier sur la fourmilière. Dans le cadre de ce discours, nous utilisons la définition d'un modèle donnée par \cite{Minsky1965} : \og {\em To an observer $\mathcal{B}$, an object $\mathcal{A}^*$ is a model of an object $\mathcal{A}$ to the extent that $\mathcal{B}$ can use $\mathcal{A}^*$ to answer questions that interest him about $\mathcal{A}$.}\fg\footnote{Pour un observateur $\mathcal{B}$, l'objet $\mathcal{A}^*$ est un modèle de l'objet $\mathcal{A}$ dans la mesure où $\mathcal{B}$ peut utiliser $\mathcal{A}^*$ pour répondre aux questions qui l'intéressent à propos de $\mathcal{A}$}. Ainsi nous pouvons imaginer des modèles de l'évolution de la population de la fourmilière (de sa taille etc.) qui serviraient à mener l'étude. Un modèle est utilisé pour répondre à une question particulière.

	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/lien_agent_monde}
		\caption{Une relation directe entre les objets du monde et les acteurs modélisés telle que présentée dans \cite{galan2009errors}}
		\label{fig:sma:lien_entite_agent}
	\end{figure}

	Dans cette approche «classique», telle que pratiquée dans beaucoup de domaines, comme la macro-économie, la démographie, l'objet modélisé est l'objet étudié. Dans l'approche multi-agents, au contraire, l'objet d'étude n'est pas directement modélisé. Chaque composant de l'objet d'étude ainsi que chacune des interactions existant entre ces composants sont modélisés indépendamment comme l'illustre la figure \ref{fig:sma:lien_entite_agent}.

	Ainsi, ce qui peut être considéré comme le modèle de l'objet d'étude est en fait le système contenant une multitude de modèles individuels, de relations et d'échanges. La modélisation de l'environnement dans lequel ces entités évoluent et interagissent fait donc également partie du système.

	Cette distinction a des impacts à plusieurs niveaux :
	\begin{description}
		\item[La modélisation] L'activité de modélisation est particulièrement affectée. Il est aisé de déterminer quelles sont les entités à modéliser du fait du lien direct qui existe entre les agents et les entités du monde observé. Il en va de même des relations entre ces agents qui sont directement reproduites. Malgré cette simplification de l'analyse, la modélisation réelle de chacun des agents est, elle, une tâche non triviale. En effet les acteurs modélisés ont un comportement qui n'est pas nécessairement bien connu, pas plus que la nature exacte de leurs relations. L'environnement dans lequel doivent évoluer les agents doit également être modélisé et être l'objet d'une réelle attention.
		\item[La validation] Si la réalisation d'un système à base d'agents n'est pas triviale, la vérification et la validation de ce dernier le sont encore moins. Dans l'approche classique, et dans la lignée de la définition de \bsc{Minsky}, la validation d'un modèle consiste à vérifier qu'il permet de répondre à une question que l'on se pose sur l'objet d'étude, et ce, avec une marge d'erreur acceptable. Dans le cas de simulations basées sur  une approche multi-agents, cette vision ne s'applique pas directement. L'objet d'étude étant le système, et les questions d'intérêt portant sur le système dans son ensemble, seul celui-ci peut être validé. L'objet d'étude n'étant pas l'agent lui-même, la notion de validation de celui-ci, et ce, indépendamment du reste du système n'existe pas. C'est donc la conjonction de nombreux modèles qui est étudiée comme un tout et non chacun de ses composants. Chacun des composants --- c'est à dire les modèles d'agents, leurs communications ainsi que l'environnement --- ne peut être validé indépendamment au regard de la question originale, celle-ci portant sur le système.
	\end{description}

	L'approche multi-agent semble donc déplacer les difficultés liées à la validation des modèles vers la validation du système. Cela montre toutefois un intérêt certain : alors que dans l'approche «classique» un modèle est construit dans un but bien précis, les modèles d'agents sont conçus pour faire partie d'un tout. Le but de la simulation n'influence qu'indirectement la conception : les entités impliquées dépendent avant tout des composants du système réel et seulement ensuite de l'aspect du système qui est étudié.
	
%	il faut prévoir un modèle spécifique pour chacune des questions que l'on se pose sur le système, un seul système multi-agent est suffisant pour aborder chacune de ces questions. Si les comportements individuels de chacune des entités sont correctement reproduits, le comportement du système complet doit automatiquement l'être.
%
%	Cette idée que les comportements individuels agrégés sont suffisant pour engendrer les phénomènes d'intérêt au niveau du système est à la base de l'idée d'émergence (Figure \ref{fig:phenomene_emergant}). Mieux encore, les comportements du système n'ont pas à être anticipés par le modélisateur et ne sont que la conséquence des comportements individuels. En réalisant un modèle de fourmi, il ne faut donc se préoccuper que de taches atomiques des entités composant la fourmilière et pas du cycle de vie de celle-ci. 

	Ainsi, nous pouvons faire l'hypothèse suivante : si un modèle à base d'agents est validé dans son ensemble pour répondre à une question, ses composants doivent pouvoir être ré-utilisés (ou tout au moins former une base solide) dans un autre système impliquant les même entités servant à répondre à une autre question. Si nous disposons d'un modèle à base d'agents servant à étudier l'expansion d'une fourmilière, il est probable qu'il puisse également être utilisé pour étudier l'évolution de la population de cette même fourmilière. S'il n'est pas suffisant, seuls des aspects de la modélisation des agents doivent être améliorés ou complétés, et non le système dans son ensemble.

	L'approche multi-agents permet donc d'obtenir une plus grande robustesse des modèles utilisés car ils peuvent, de par leur nature, être utilisés dans différents contextes.

	\subsection{Approche microscopique ou \gls{sma}?}
	\label{subsec:approche_micro_ou_sma}

	La présentation de l'approche agent faite jusqu'ici montre de très fortes similitudes avec l'approche microscopique de la simulaton de trafic présentée dans le chapitre \ref{chap:simu_trafic}. Cette ressemblance est d'autant plus prononcée que des systèmes à base d'agents sont utilisés pour effectuer des simulations microscopiques de trafic routier comme nous le montrerons dans la partie \ref{sec:sma_dans_le_trafic}. Nous cherchons donc maintenant à déterminer en quoi l'approche \gls{sma} est une approche microscopique particulière et ainsi en quoi cette approche est adaptée à la réalisation d'outils de simulation de situations routières.

Afin de répondre à cette question, nous nous basons sur les travaux présentés dans \cite{Ferber1995} et \cite{chevrier2010example} qui permettent de souligner les propriétés importantes que les agents doivent, pour nos besoins applicatifs, respecter :
\begin{itemize}
	\item chaque agent dispose de sa propre perception de l'environnement,
	\item chaque agent est autonome et a ses propres objectifs,
	\item chaque agent dispose de connaissances propres, imperceptibles pour les autres agents.
\end{itemize}

Nous détaillons maintenant chacune de ces propriétés et montrons leur cohérence avec la littérature existante.

\subsubsection{Les agents et leur environnement}

Afin de souligner la singularité de l'approche à base d'agents parmi l'ensemble des approches microscopiques, nous utilisons d'abord la définition d'agent qui est donnée par \cite{Ferber1995} :

\begin{quotation}
	\em
	On appelle agent une entité physique ou virtuelle
	\begin{enumerate}
		\item qui est capable d'agir dans un environnement,
		\item qui peut communiquer directement avec d'autres agents,
		\item qui est mue par un ensemble de tendances (sous la forme d'objectifs individuels ou d'une fonction de satisfaction, voire de survie, qu'elle cherche à optimiser),
		\item qui possède des ressources propres,
		\item qui est capable de percevoir (mais de manière limitée) son environnement,
		\item qui ne dispose que d'une représentation partielle de cet environnement (et éventuellement aucune),
		\item qui possède des compétences et offre des services,
		\item qui peut éventuellement se reproduire,
		\item dont le comportement tend à satisfaire ses objectifs, en tenant compte des ressources et des compétences dont elle dispose, et en fonction de sa perception, de ses représentations et des communications qu'elle reçoit.
	\end{enumerate}
\end{quotation}

Cette définition fait apparaître plusieurs points d'intérêts, même si tous les aspects ne sont pas applicables à notre étude.

Tout d'abord les points (1) et (5) font apparaître le lien fort entre agent et environnement. L'environnement peut être soit une abstraction de l'environnement réel dans lequel évoluent les agents (la route sur laquelle se déplacent des véhicules par exemple), soit la plate-forme qui permet aux agents d'interagir entre eux, soit les deux à la fois. Dans les deux cas, il s'agit de l'élément faisant le lien entre les différentes entités impliquées dans le système. Dans le cas où l'environnement représente le monde physique dans lequel évoluent les agents, ces derniers peuvent, via des senseurs, avoir une perception (usuellement partielle) de cet environnement, des autres agents qui sont présents à proximité. Ils peuvent agir sur l'environnement via des effecteurs afin de satisfaire leurs buts. Nous appelons donc senseur tout moyen qui permet à un agent d'obtenir des informations sur son environnement (par exemple un système de vision), et effecteur tout moyen qui permet à un agent de modifier l'état du monde (par exemple un bras).

\subsubsection{Des agents autonomes et indépendants}

Les points (3) et (9) de la définition de \bsc{Ferber} font apparaître le point fondamental d'autonomie de chaque agent. Un agent n'agit pas dans le but de satisfaire l'objectif de la simulation ni un optimum global, mais bien dans le but de satisfaire ses propres objectifs. Les objectifs de différents agents peuvent donc êtres soit partagés soit individuels. Un groupe d'agents peut donc partager un objectif commun, par exemple l'ensemble des fourmis souhaitent défendre la fourmilière. A l'opposé, il est possible que l'ensemble des agents impliqués dans un groupe soient en compétition. Ils disposent alors d'objectifs propres et antagonisstes les uns avec les autres. Ainsi, dans une simulation de marchés boursiers, chaque agent cherche à maximiser la valeur de son portefeuille. Nous retrouvons donc ici que l'approche agent est particulièrement ego-centrée, pouvant éventuellement reposer sur des comportements égoïstes. Il est d'ailleurs intéressant de constater que des comportements égoïstes peuvent aboutir à une répartition optimale des ressources. Par exemple, \cite{blanchette2012modeling} modélise le comportement des pingouins qui se regroupent dans la tempête pour se protéger du vent et montre que le fait que chaque pingouin cherche à atteindre le centre de l'amas pour profiter du plus de chaleur aboutit au fait que la chaleur et la protection sont répartis de manière équitable entre les membres.

De plus, le concept d'autonomie des agents ouvre la voie à celui de variabilité. Dans le cas présenté de marchés boursiers, tous les agents ont un même but, mais si nous regardons plus en détail l'exemple de la fourmilière abordé plus tôt, certaines fourmis sont ouvrières et doivent donc remplir des objectifs de constructions tandis que d'autres sont nourrices et doivent prendre soin des larves.

Un système peut donc être composé d'entités hétérogènes, chacune ayant ses capacités propres ainsi que ses objectifs propres.

Notons que cette notion d'autonomie des agents permet déjà de distinguer l'approche \gls{sma} de certaines approches présentées dans la partie \ref{sec:micro}. Si nous considérons le modèle de \bsc{Newell}, il est explicitement construit de manière à faire intervenir dans les comportements individuels les paramètres macroscopiques que l'on cherche à observer. Une telle approche pose donc comme hypothèse de modélisation le résultat macroscopique désiré et n'admet ainsi aucune autonomie propre à chaque agent.

Pour aller plus loin dans ce qui peut caractériser un agent, et un système d'agents, nous nous basons sur la formalisation faite par \cite{chevrier2010example}. Dans cette approche, un système multi-agents est décrit par un système dynamique discret. Il est décrit par un quadruplet :

\begin{description}
	\item[$\bm{\mathcal{E}}$] représente l'état de l'environnement. Dans le cas d'un environnement discrétisé en un ensemble de cellule, il s'agit de l'ensemble des états de chacune des cellules composant l'environnement.
	\item[$\bm{\mathcal{P}}$] représente l'ensemble des positions des agents présents dans l'environnement.
	\item[$\bm{\mathcal{O}}$] représente l'ensemble des états observables des agents qui sont présents dans la simulation.
	\item[$\bm{\mathcal{I}}$] représente l'ensemble des états internes (non observables) des agents qui sont présents dans la simulation.
\end{description}

Dans le formalisme utilisé, les lettres calligraphiques désignent un ensemble (par exemple $\mathcal{E}$ représente l'ensemble des états que peut prendre une cellule de l'environnement) alors que les lettres calligraphiques grasses représentent un vecteur d'élément appartenant à l'ensemble désigné par la même lettre mais non grasse. $\bm{\mathcal{E}}$ est donc un vecteur contenant pour chaque cellule de l'environnement son état, décrit par un élément appartenant à $\mathcal{E}$.

Le processus de décision de chaque agent est décomposé en trois étapes : la perception, la décision et la mise à jour des connaissances de l'agent. La décision se caractérise par une influence sur l'environnement.

\begin{description}
	\item[La perception :] La perception est le processus par lequel un agent $a$ donné extrait de la connaissance depuis son environnement. Ce processus est donné par une fonction de perception (propre à chaque agent) :
		
		$$
		\text{\bsc{Perceive}}_a : \bm{\mathcal{E}} \times \bm{\mathcal{P}} \times \bm{\mathcal{O}} \rightarrow \text{Perc}
		$$
		
		$\text{\bsc{Perceive}}_a$ est la fonction de perception de l'agent $a$ qui, en fonction de l'état de l'environnement, de la position des autres agents et de leurs états observables, retourne une perception. La perception d'un agent est décrite comme étant un élément de $\text{Perc}$ qui est l'ensemble des perceptions possibles.

	\item[La décision :] La décision est le processus par lequel  un agent $a$ agit sur son environnement. L'action sur l'environnement d'un agent est décrite comme étant l'influence que cet agent $a$ a sur l'environnement. Le concept d'influence utilisé dans cette approche est celui présenté par \cite{ferber1996influences}.
		
		$$
		\text{\bsc{Decide}}_a : \mathcal{I} \times \text{Perc} \rightarrow \text{Infl}
		$$

		$\text{\bsc{Decide}}_a$ est la fonction de décision de l'agent $a$ qui, étant donné l'état interne de l'agent (sa mémoire) et sa perception, influence l'évolution de l'environnement. Une influence est ici décrite comme un élément de $\text{Infl}$, l'ensemble des influences possibles. L'influence est ici entendue au sens de \cite{ferber1996influences}, c'est à dire que chaque agent présent dans l'environnement produit des influences ayant pour objet de changer l'environnement, et le changement effectif que subit l'environnement est la synthèse de l'ensemble des influences auxquelles il est soumis. Par exemple, considérons une simulation dans laquelle un agent pousse sur une porte pour l'ouvrir et qu'un autre tire sur cette même porte pour la fermer et ce, avec une intensité égale, les deux agents se tenant du même côté de la porte. La réaction finale de l'environnement sera nulle : l'influence de l'un des agents annulant celle de l'autre. Cette approche permet de distinguer l'effet qu'un agent souhaite avoir sur l'environnement et l'effet effectivement obtenu.

	\item[La mise à jour de la connaissance :] La mise à jour est le processus par lequel un agent  $a$ met à jour son état interne, qui est une façon de représenter sa mémoire.

		$$
		\text{\bsc{AgentUpdate}}_a : \mathcal{I} \times \text{Perc} \rightarrow \mathcal{I}
		$$

		$\text{\bsc{AgentUpdate}}_a$ est la fonction de mise à jour de la connaissance de l'agent $a$ qui, étant donné l'état interne de l'agent et sa perception (valeur obtenue grâce à la fonction $\text{\bsc{Perceive}}_a$), met à jour l'état interne de l'agent.

\end{description}

L'utilisation de ce formalisme illustre le second point de différenciation entre l'approche microscopique et l'approche agent : l'autonomie. Chaque agent dispose de connaissances propres (notés $\mathcal{I}$) à la fois sur le monde et sur les autres (ces connaissances pouvant éventuellement être erronées). Aucune entité autre que l'agent lui-même ne peut accéder directement à cette connaissance ni l'altérer.

Ainsi, nous notons que l'état caractérisant un agent est décomposé en trois éléments dans cette approche : $\mathcal{P}$ représentant la position d'un agent, $\mathcal{O}$ l'ensemble des propriétés d'un agent qui sont observables et $\mathcal{I}$ le reste des éléments qui caractérisent l'agent, mais qui ne sont pas perceptibles par les autres agents.

Cette notion de propriété d'un acteur non observable par les autres se retrouve dans le modèle de \bsc{Gipps} présenté dans la partie \ref{ea_trafic:micro:gipps}. Dans ce modèle le conducteur ne peut percevoir la capacité de décélération maximale du prédécesseur et a recours à une estimation de cette grandeur (notée $\hat{b}$) dans son processus de décision.

\subsubsection{État du monde, perception et connaissance sur le monde}

La formalisation de \cite{chevrier2010example} permet également de souligner la distinction qu'il faut faire entre l'état observable de l'environnement (le triplet $\left\{\bm{\mathcal{E}}, \bm{\mathcal{P}}, \bm{\mathcal{O}}\right\}$) et la connaissance qu'un agent peut en avoir ($\mathcal{I}$). L'acquisition de connaissances se fait donc en deux étapes :
\begin{itemize}
	\item La perception (par la fonction $\text{\bsc{Perceive}}_a$) qui fournit un ensemble d'informations sur l'environnement qui sont généralement partielles et parfois entachées d'erreurs.
	\item La mise à jour de la connaissance (par la fonction $\text{\bsc{UpdateAgent}}_a$) qui met à jour la connaissance dont l'agent dispose du monde en fonction de ce qu'il en sait déjà et de ce qu'il en a perçu. Ce processus est celui qui permet de reproduire l'oubli d'informations qui ne sont plus pertinentes ainsi que l'estimation de l'évolution d'éléments connus mais non perçus récemment.
\end{itemize}

Ce schéma dans lequel le monde n'est connu que via le prisme de la perception permet aux simulations à base d'agents reproduisant le comportement humain (simulations de conduite par exemple) de fonder la décision sur une connaissance partielle de l'environnement et non sur une connaissance absolue. Nous illustrerons des applications concrètes dans la partie \ref{chap:sma:sec:vision_ego_centree}.

Ainsi, chaque agent présent dans l'environnement peut évoluer selon un schéma classique de «perception-\-décision-\-action» comme illustré par la figure \ref{fig:perception_decision_action}.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{source_figures/ProcessPerceptionDecisionAction}
	\caption[Cycle «perception-décision-action»]{Cycle perception décision action. Un agent perçoit son environnement à l'aide de senseurs, effectue une délibération et agit sur son environnement à l'aide d'effecteurs.}
	\label{fig:perception_decision_action}
\end{figure}

Étant donné cette approche, nous voyons qu'avec l'approche multi-agents il est exclu d'avoir une approche supervisée dans laquelle une intelligence centralisée serait en mesure de guider chacune des entités impliquées dans la simulation, scénario tout a fait envisageable (et, comme nous le présenterons dans la partie suivante, envisagé) dans l'approche microscopique stricte.

En résumé, l'approche multi-agents est une approche particulière appartenant aux approches microscopiques. Elle se distingue dans le sens où :
\begin{itemize}
	\item elle impose de s'intéresser aux interactions qui existent entre les entités modélisées (agents) et leur environnement (via leurs capacités de perception et d'action),
	\item elle impose un cloisonnement strict entre les agents, rendant hors champ toute utilisation d'intelligence centralisée ou omnisciente.
\end{itemize}


\subsection{Classification des agents}

La partie précédente a cherché à montrer en quoi l'approche agent se distingue de l'approche microscopique largement utilisée dans la littérature du trafic. Nous nous intéressons maintenant à identifier dans quel cadre de la littérature des systèmes multi-agents nous évoluons. La notion d'agent, et par extension de système multi-agents, est très large et couvre à ce titre des scénarios hors de notre champ d'utilisation.

Les éléments de classifications que nous retenons ici sont largement inspirés de ceux présentés par \cite{Ferber1995}.

\subsubsection{Agents situés ou agents communicants}

Le premier aspect sur lequel peuvent se distinguer différentes sortes d'agents est leur mode de communication. D'un côté, nous pouvons citer les agents échangeant de l'information via des messages. Dans cette situation, l'environnement sert de plate-forme de communication aux différents agents.

De l'autre côté, nous avons les agents incapables de communiquer directement, mais qui sont en revanche en mesure de percevoir les agents et les objets proches d'eux dans l'environnement. Dans ce scénario, l'environnement est utilisé pour localiser les agents, ce qui permet de définir une notion de proximité d'un agent à un autre. De plus l'environnement peut être utilisé comme moyen de communication et d'échange indirect à la manière d'un «tableau noir». Dans cette approche, le tableau noir est un espace sur lequel toute entité est en mesure de déposer de l'information (usuellement des objets, des ressources ou des phéromones dans le cas des fourmis) et de récupérer l'information (percevoir ou acquérir les éléments présents dans l'environnement). Les agents de ce type sont dits situés ou localisés.

Entre ces deux extrêmes, tout une gradation est possible. Nous pouvons avoir des agents localisés dans un environnement échangeant des messages.

En ce qui concerne le cas de la simulation de trafic routier, cas d'étude qui nous intéresse, nous nous situons très clairement dans le cas d'agents situés non communiquants. En effet, les conducteurs sur l'infrastructure ne sont pas en mesure d'échanger de l'information directement, mais se synchronisent plutôt via leur position ou en affichant des indicateurs perceptibles localement (tels que les clignotants).

\subsubsection{Agents réactifs ou agents délibératifs}

Le second aspect selon lequel les agents peuvent être classifiés est leur degré de délibération. Même si les \gls{sma} sont une branche de l'intelligence artificielle distribuée, elle-même issue de l'intelligence artificielle, cela ne signifie pas que les agents simulés doivent nécessairement être dotés de capacités délibératives évoluées. Le postulat est que l'intelligence émerge de la multitude des agents, chacun d'eux étant en mesure de traiter une partie du problème.

Ainsi, nous pouvons avoir des agents dits «réactifs», qui ne disposent pas de représentation symbolique de leur environnement, et qui ne réagissent qu'à des \textit{stimulis} externes. Ces agents sont les plus simples et disposent des capacités délibératives les plus limitées.

A l'opposé, nous trouvons les agents délibératifs. Ces derniers disposent d'une représentation symbolique de leur environnement et sont généralement en mesure d'effectuer des communications avec d'autres agents. Ils disposent de capacités décisionnelles importantes. De plus, ces agents n'entrent pas nécessairement dans un cadre «perception-\-décision-\-action» strict. Ils peuvent être amenés à initier des actions de leur propre chef sans que pour autant celles-ci ne soient en réaction à un stimuli externe où un élément perçu. Ils sont alors dits proactifs.

% La classification d'un agent selon qu'il soit localisé ou communiquant, réactif ou délibératif n'est pas stricte. Toute une gradation existe et est pleinement exploitée.

Ainsi, dans le cadre de la simulation microscopique de trafic routier, il est possible d'utiliser différents types d'agents. Bien qu'il semble évident que les agents utilisés seront des agents localisés, le niveau de cognition qui leur est associé peut évoluer grandement d'un système à un autre. Alors qu'il est possible de considérer bon nombre des modèles présentés dans la partie \ref{sec:micro} comme des modèles d'agents réactifs simples, les outils fournis par la littérature des \gls{sma} et de l'intelligence artificielle permettent de concevoir des modèles d'agents plus complets comme nous allons le montrer dans la section suivante.

\section[Les SMA pour le trafic]{L'apport des SMA à la simulation du trafic routier}
\label{sec:sma_dans_le_trafic}

Comme nous venons de le présenter, l'approche de la simulation basée sur les \gls{sma} est une forme particulière de simulation microscopique. Les modèles à base d'agents ou microscopiques sont donc naturellement utilisés dans des situations similaires. Il est ainsi possible d'utiliser les modèles microscopiques que nous avons présentés dans la partie \ref{sec:micro} pour concevoir des systèmes multi-agents. Bien que cette approche soit envisageable, elle ne tirerait que peu parti des possibilités offertes.

Par ailleurs, notons que l'approche multi-agents se focalisant sur la description de comportements d'agents autonomes, elle est tout particulièrement adaptée pour effectuer des simulations ayant pour vocation de reproduire et d'étudier les comportements de conducteurs réels. En effet, les conducteurs réels modélisés ne partagent aucun but en commun, et chacun d'entre eux cherche à satisfaire ses propres objectifs (atteindre sa destination en un minimum de temps), et ce en exploitant au mieux l'information qu'il est en mesure de percevoir localement. Ces simulations n'ont donc pas vocation à développer des comportements optimums (c'est à dire permettant de maximiser l'utilisation des infrastructures étudiées) mais bien de reproduire les comportements tels qu'ils peuvent être observés sur la route.

Nous présentons maintenant différentes avancées que les \gls{sma} ont permis d'apporter à la simulation du trafic routier, et en quoi elles ont permis d'améliorer et de dépasser ce que permet l'approche microscopique usuelle.

%Les travaux présentés ici s'intéressent tout particulièrement à deux points entrant dans la conception d'agents que sont leur perception et leur processus de décision.

\subsection{Perception et représentation de l'environnement}
\label{chap:sma:sec:vision_ego_centree}

Nous nous concentrons dans un premier temps sur les travaux relatifs au processus de perception d'agents conducteurs. La perception fournissant l'information qui sera ensuite traitée par la décision, il est important de commencer par ce point.

\subsubsection{Vision égocentrée}
\label{modele:archisim}

Un pas important permettant de reproduire le processus de prise de décision des conducteurs réels est de pouvoir aboutir à une représentation de l'environnement similaire à celle qu'ils manipulent.

Deux façons qu'un humain a de se représenter son environnement sont généralement retenues \cite{gomez2009}. Il y a la représentation «égocentrée» dans laquelle la position des objets est repérée de manière relative à celle de l'observateur et la représentation «allocentrée» dans laquelle la position des objets est exprimée indépendamment de celle de l'observateur. Les modèles de comportement de véhicules microscopiques que nous avons présentés jusque là utilisent une représentation allocentrée. La position des véhicules est donnée de manière absolue par son avancement sur la route (son «pk», généralement noté $x_i$). Or, la représentation humaine des objets proches est de type ego-centrée.

Dans cette optique, \cite{espie1994microscopic} a utilisé des travaux issus du domaine de la psychologie de la conduite afin d'identifier les éléments pertinents pris en compte par les conducteurs afin de reproduire leur perception et représentation. Ces travaux sont à l'origine du modèle \bsc{Archisim} dont nous reparlerons ultérieurement.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figs/decoupage_vision_saad_plus}
	\caption[Découpage de l'environnement entourant le conducteur en zones cohérentes]{Découpage de l'environnement entourant le conducteur en zones cohérentes. Extrait de \cite{ElHadouaj2004conception}}
	\label{fig:decoupage_env_saad}
\end{figure}

Les travaux de \cite{SAAD1994} ont ainsi permis d'aboutir à une représentation de l'environnement centrée sur le conducteur se découpant en zones autour de lui selon les axes longitudinaux et latéraux (droite, gauche et arrière, avant proche, avant, avant lointain etc.). Ceci est illustré dans la figure \ref{fig:decoupage_env_saad}, extrait de \cite{ElHadouaj2004conception} et étend la perception à deux voies à droite et à gauche.

Plutôt que de percevoir un ensemble de véhicules, le conducteur peut ainsi percevoir des propriétés concernant chacune des zones d'intérêt telles que la vitesse du flux de véhicules, la stabilité du flux, la densité etc. et se servir de ces informations de haut niveau pour fonder sa décision (principalement de changement de voie dans le cas présenté ici). Ceci permet d'introduire la notion d'imergence. Il s'agit de l'influence que les phénomènes émergents peuvent avoir sur les comportements individuels. Ici les conducteurs perçoivent des propriétés du trafic sur des zones (donc des phénomènes émergents puisque observés au niveau macroscopique) et peut en prendre compte dans son comportement individuel.

Cette introduction d'informations agrégées et relatives à l'agent permet de simplifier la description de ses comportements.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfigure[Vision ego-centree conventionelle de l'environnement routier]{
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figs/voies_virtuelles_1}
	}
	\subfigure[Identification de voies virtuelles possibles]{
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figs/voies_virtuelles_2}
	}
	\subfigure[Selection d'une voie virtuelle pour remonter entre les voitures]{
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figs/voies_virtuelles_3}
	}
	\caption[Perseptoin ego-centrée et adaptée à la tâche courante]{Perseptoin ego-centrée et adaptée à la tâche courante. L'identification de voies virtuelles entre les voies conventionnelles permet aux motos de se faufiler entre les autres véhicules.}
\end{figure}

Un autre avantage à utiliser une perception ego-centrée est qu'elle peut être adaptée à la tâche en cours. Cela est illustré par \cite{ksontini2012traffic,ksontini2013using}. Dans cette approche, la perception de l'environnement est spécialisée afin de pouvoir faire apparaître des éléments non conventionnels. Alors que les véhicules sont usuellement répartis par voies de circulation, il est fréquent que les conducteurs de deux roues identifient des voies intermédiaires leurs permettant de se faufiler (pratique connue sous le nom de «remontée de files»).

\subsubsection{Perception incomplète}

Dans la plupart des approches que nous avons présentées jusqu'ici, l'agent conducteur dispose d'une perception exacte et complète de son environnement proche. Cependant, un conducteur réel ne peut percevoir l'ensemble de ce qui se passe autour de lui.

Pour reproduire cette limitation, \cite{ketencibounded} introduit la notion de perception limitée. Dans cette approche, un conducteur ne peut percevoir à un instant donné qu'un nombre limité de percepts. Un percept est l'élément atomique qui peut être perçu, il représente une connaissance. L'auteur étudie donc principalement en quoi une perception restreinte dégrade la prise de décision. Il s'intéresse tout particulièrement au processus de sélection d'information qui peut

\begin{itemize}
	\item soit être orienté par les buts (dite \textit{«top-down»}) : le conducteur cherche à détecter l'information qui lui sera utile dans sa tâche. Par exemple, il cherche les véhicules pouvant entrer en conflit avec lui sur la trajectoire qu'il va suivre,
	\item soit être dû à la saillance de l'information (dite \textit{«bottom-up»}) : un conducteur perçoit un obstacle dangereux apparaissant dans son champ de vision (par exemple un piéton surgissant sur la chaussé).
\end{itemize}

Les éléments perçus par le conducteur sont donc un sous ensemble des percepts issus de ces deux catégories.

\subsection{Processus de décision}

Le second aspect de la modélisation d'agents conducteurs ayant largement profité de contributions issues des systèmes multi-agents est le processus de décision. L'introduction de différentes méthodes de conception permet de passer d'agents réactifs simples tels que peuvent l'être les modèles classiques à base d'équations à des modèles d'agents délibératifs capables d'analyser une situation de conduite et d'anticiper son évolution future.

\subsubsection{De nouvelles façons de décrire le comportement}

L'un des premiers apports que nous soulignons pour la description des processus de prise de décision des conducteurs est l'élargissement des langages utilisables. Nous pouvons effectivement remarquer que dans la partie \ref{sec:micro}, les équations dynamiques sont presque exclusivement utilisées pour décrire les comportements de suivi. La rencontre avec d'autres domaines et notamment celui de l'intelligence artificielle permet donc d'utiliser l'ensemble des outils associés à cette discipline pour décrire des comportements. Ceci ouvre donc la voie à l'utilisation de tout langage de description d'algorithmes ou de processus de prise de décision.

Ainsi, pour tenter de modéliser des comportements d'agents conducteurs, et en se fondant sur une description  à base de règles des comportements qu'ils doivent avoir, \cite{kikuchi1992car} proposent une approche utilisant la logique floue. Cette approche permet d'introduire de la variabilité des comportements des conducteurs allant au delà de l'utilisation d'un jeu de paramètres différents.

Une autre approche à base de règles est celle prise par \cite{espie1994microscopic}. Nous avons déjà rapidement présenté cette contribution via l'aspect perception du modèle \bsc{Archisim}. Nous présentons maintenant la gestion des interactions entre les conducteurs. De manière analogue à la modélisation de la perception, celle de la décision est faite depuis les observations de \cite{SAAD1994}. Dans ce contexte, une interaction correspond au fait qu'un conducteur doit prendre d'autres conducteurs en considération dans sa conduite (ce qui peut être assimilé au régime contraint du modèle de \bsc{Newell}). Quand un conducteur subit une interaction, il la caractérise en contrainte courte ou longue selon le temps qu'il estime qu'elle va durer. Une contrainte courte sera amenée à disparaître prochainement tandis qu'une contrainte longue est pérenne. Enfin, le conducteur évalue s'il dispose d'un moyen de supprimer l'interaction notamment en effectuant un changement de voie. Selon ces différents éléments d'analyse, l'une des règles de conduite présentée dans la figure \ref{fig:regles_gestion_interactions_saad} est appliquée.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\fbox{
		\begin{minipage}{0.8\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item Suppression d'interaction
					\begin{enumerate}
						\item Interaction + longue durée + Possibilité de suppression => suppression de l'interaction
					\end{enumerate}
				\item Adaptation
					\begin{enumerate}
							\setcounter{enumi}{1} 
						\item Interaction + courte durée + possibilité de suppression => adaptation de courte durée
						\item Interaction + courte durée + impossibilité provisoire de suppression => adaptation de courte durée
						\item Interaction + longue durée + impossibilité durable de suppression => adaptation de longue durée
					\end{enumerate}
			\end{itemize}
		\end{minipage}
	}
	\caption{Exemples de règles de gestion des interactions proposées par \cite{SAAD1994}, mises en oeuvre par \cite{ElHadouaj2004conception}}
	\label{fig:regles_gestion_interactions_saad}
\end{figure}

L'introduction de ces règles simples et de haut niveau permet alors de décrire des comportements riches et complexes fortement dépendants du contexte de chaque agent.

\subsubsection{Gestion de conflits}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfigure[Approche supervisée]{
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{figs/gestion_carefour_supervisee}
		\label{fig:gestion_carrefour:subfig:central}
	}
	\subfigure[Approche SMA]{
		\rule{0.01cm}{6cm}
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{figs/gestion_carefour_sma}
		\label{fig:gestion_carrefour:subfig:sma}
	}
	\caption[Différentes approches pour la gestion des conflits en zone d'intersection]{Différentes approches pour la gestion des conflits en zone d'intersection. Une microscopique simple (\ref{fig:gestion_carrefour:subfig:central}) consiste à utiliser un ordonnanceur central disposant de suffisamment d'informations pour résoudre les conflits globalement et guider les véhicules dans la zone d'intérêt. Dans l'approche SMA (\ref{fig:gestion_carrefour:subfig:sma}) chaque véhicule ne dispose que d'une vision limitée de l'environnement (état de la route, véhicules avec lesquels il est en conflit\dots) et doit élaborer une stratégie sans savoir comment les autres véhicules envisagent de traverser l'intersection. Figures extraites de \cite{doniec2006prise}.}
\end{figure}

Outre cet aspect formel, l'approche multi-agents permet l'étude et la simulation de tâches de conduites complexes telles que la gestion de conflits à la traversée des intersections. Dans une approche microscopique classique, il est possible de contourner la difficulté en utilisant une forme d'intelligence centrale régulant la traversée de l'intersection. Par exemple, un système de jetons, assurant que seul un véhicule peut traverser l'intersection, permet d'assurer une politique de gestion (non optimale) du carrefour. Il est également envisageable d'utiliser un ordonnanceur plus fin pour permettre de résoudre le problème de manière globale, solution qui serait plutôt optimiste par rapport à ce que des conducteurs réels peuvent réussir à obtenir.

Or, si l'objectif est de simuler la tâche de conduite, la solution ne peut être globale. Chacun des conducteurs doit prêter attention aux autres et s'assurer une trajectoire sans collision vers la sortie du carrefour. La solution globale peut être envisagée afin d'assurer une résolution des conflits (optimale ou non) mais ne reflétera en aucun cas l'utilisation que des conducteurs réels pourraient faire de l'intersection.

Certains auteurs ont donc utilisé différentes techniques issues de la littérature de l'intelligence artificielle pour simuler le comportement de conducteurs intelligents placés dans une situation de conflit :
\begin{itemize}
	\item \cite{champion2003} a ainsi utilisé la théorie des jeux pour déterminer quelle stratégie est gagnante pour un conducteur (étant donné qu'il ne connait pas la stratégie des autres acteurs entrant en conflit avec lui).
	\item \cite{doniec2006prise} s'est intéressé à la même problématique mais a utilisé des techniques basées sur la résolution de réseaux de contraintes pour obtenir des agents capables d'anticipation et d'opportunisme.
\end{itemize}

Ces approches de modélisation permettent ainsi de rendre compte de la complexité de la tâche de traversée de carrefour. Elles proposent des solutions reflétant l'utilisation qui pourrait être réellement faite d'une infrastructure par des conducteurs réels.

\section{Conclusion}

Dans cette partie, nous avons tout d'abord présenté l'approche multi-agents. Nous avons ensuite exposé comment celle-ci permet d'appréhender et de mettre en œuvre des modèles de comportement de conducteurs adaptés à la simulation microscopique du trafic routier. Il apparaît ainsi que cette approche vient dans le prolongement et en complément de l'approche microscopique \og classique\fg présentée dans le chapitre \ref{chap:simu_trafic}.

Nous avons présenté différents apports issus du domaine des systèmes multi-agents qui ont permis d'enrichir les simulations de trafic, et plus particulièrement le comportement des véhicules simulés. Ces apports portent sur deux principaux aspects : la modélisation du processus de perception des conducteurs ainsi que la modélisation de leur processus délibératif, ce qui permet une description riche des comportements et des interactions existants entre les différents agents. De plus, cette approche s'intéresse tout particulièrement à la reproduction de comportements observables et non à la conception de comportements idéalisés permettant d'aboutir à la reproduction de phénomènes macroscopiques anticipés. Cette approche, selon laquelle une reproduction adéquate des comportements permet d'aboutir à l'émergence de phénomènes cohérents à l'échelle de la population, permet d'assurer une meilleure robustesse des modèles individuels produits.

Nous avons également évoqué en quoi l'approche multi-agent est particulièrement adaptée au développement incrémental de modèles. Pour un système donné, il est possible d'améliorer les comportements individuels afin de les spécialiser, et ce, tout en gardant les acquis du modèle existant. Ainsi, les propriétés du groupe peuvent être améliorées sans pour autant perdre les capacités descriptives initiales des modèles.

Nous souhaitons donc utiliser ces propriétés et identifier si dans notre cas applicatif il est possible de tirer profit des avancées existantes afin de concevoir un modèle de comportement particulier : celui d'un véhicule poids lourd. Aucun des modèles présentés n'est suffisant pour représenter le comportement de ces véhicules particuliers. Cependant, certains aspects de leur conduite sont similaires à la conduite de véhicules légers. Nous allons donc présenter comment nous améliorons et spécialisons un modèle existant.

